\documentclass[a4paper,11pt,french]{article}

%Import des packages utilisés pour le document
\usepackage[french]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{chngpage}
\usepackage[colorlinks=true,linkcolor=black,urlcolor=black]{hyperref}
\usepackage{graphicx, amssymb, color, listings}
\usepackage{tabularx, longtable}
\usepackage[table]{xcolor}
\usepackage{caption}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{tikz}
\usepackage{../Resources/tikz-uml}
\usepackage{lastpage}
\usepackage{enumerate}
\usepackage[hyphenbreaks]{breakurl}

\usetikzlibrary{shapes}
\definecolor{gris}{rgb}{0.95, 0.95, 0.95}

%Redéfinition des marges
\addtolength{\hoffset}{-2cm}
\addtolength{\textwidth}{4cm}
\addtolength{\topmargin}{-2cm}
\addtolength{\textheight}{1cm}
\addtolength{\headsep}{0.8cm} 
\addtolength{\footskip}{1cm}


\pagestyle{fancy}
\fancyhf{} %efface les en-tête, pieds de page par defaut de LaTeX 
\rhead{\includegraphics[width=9em]{../Resources/logo_univ.png}}
\lhead{
	\bfseries{M2 SSI  - Solutions de sécurisation d'appareils mobiles}\\
	\textcolor{black}{Etude chiffrement de disque}
}
\cfoot{\thepage / \pageref{LastPage}}


\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{setspace}
\usepackage{hyperref}
\usepackage[french]{varioref}

\newcommand{\reporttitle}{Etude chiffrement de disque}     % Titre
\newcommand{\reportsubject}{Solutions de sécurisation d'appareils mobiles} % Sujet
\newcommand{\HRule}{\rule{\linewidth}{0.5mm}}
\setlength{\parskip}{1ex} % Espace entre les paragraphes



% -- Début du document -- %
\begin{document}
%Page de garde
%\makeFirstPage
\thispagestyle{empty}
\begin{center}


\includegraphics [width=7cm]{../Resources/logo_univ.png} \\[0.5cm]
\begin{spacing}{1.5}
      \textsc{\LARGE Master 2 SSI}
    \end{spacing}
    
\vspace{2cm}

\textsc{\Large \reportsubject}\\[0.5cm]
\HRule \\[0.4cm]
{\huge \bfseries \reporttitle}\\[0.4cm]
\HRule \\[1.5cm]

\begin{minipage}[t]{0.3\textwidth}
  \begin{flushleft} \large
    \emph{Groupe :}\\
    \begin{itemize}
		\item Charles \textsc{Ango};
		\item Mathieu \textsc{Figueres};
		\item Ismael \textsc{Kabore};
		\item Vincent \textsc{Roset};
		\item Hamza \textsc{Zerhouni}.
	\end{itemize}
  \end{flushleft}
\end{minipage}
\begin{minipage}[t]{0.6\textwidth}
  \begin{flushright} \large
    \emph{Clients :} \\
    Mme.~Magali \textsc{Bardet} \\
    M.~Ayoub \textsc{Otmani}
  \end{flushright}
\end{minipage}

\vfill
{Rédigé par : Vincent \textsc{Roset}\\~\\}
{\large 6 Février 2014}

\end{center}
\clearpage


%La table des matières
\clearpage
\tableofcontents
\clearpage

%--------------------------------------------------
\section{Introduction}
Dans le cadre du projet sécurisation des appareils mobiles, nous cherchons un moyen d’empêcher un attaquant d’avoir accès à tout prix aux données qui sont stockées sur l’ordinateur portable. Même si l’ordinateur a été volé, l’attaquant ne doit jamais avoir accès aux données.
La problématique majeure est: est-il toujours possible de garder des données confidentielles même si un attaquant a un accès physique à cette machine ?
Face à cette problématique nous étudierons le chiffrement des disques et leur intérêt, ainsi que les outils nécessaires à leur mise en place.

%-------------------------------------------------
\section{Les attaques possibles}
Nous allons montrer dans cette partie, les attaques possibles sur un disque non chiffré. Cela permettra de montrer l’intérêt cruciale de chiffrer ses données. Nous nous placerons toujours dans le cas où un adversaire a un accès physique à notre disque dur. Par exemple dans le cas où un ordinateur portable a été volé.
\subsection{Live CD}
Il est très simple via un live cd pour un attaquant de récupérer les données du disque dur d’une cible. Il suffit pour l’attaquant de booter via un live CD ou une clé USB bootable. Même si le BIOS permet d'empêcher le boot via un mot de passe, l’attaquant peut toujours retirer puis remettre la pile de la carte mère afin de restaurer la configuration d’usine du BIOS. Ce qui enlèverait l’authentification par mot de passe du boot.
\\
Une fois le live CD booté, l’utilisateur lance un système d’exploitation, et il lui suffit de monter une des partitions du disque dur de la cible, et ainsi il aura accès à ses données en clair sans aucunes restrictions. 

\subsection{Ajout ou extraction de disque}
Un attaquant qui a un accès physique à la machine peut toujours ajouter un autre disque dur en "Master" (le disque dur d'origine sera en "Slave") qui lancera un système d’exploitation, ou bien extraire et placer ce disque dans un boîtier externe pour en faire un disque dur externe. Le but sera toujours le même, monter le disque dur cible comme une partition.
\subsection{Conclusion}
Ainsi on se rend bien compte qu’en cas de vol de matériel si le disque dur n’a pas été chiffré, les données présentes sur le disque dur de la cible n’assurent aucune confidentialité. Il est très simple de monter ce disque dur en partition et d’avoir accès aux données. 

Par conséquent si des données doivent à tout prix rester confidentielles, même face à un accès physique, il est vital de chiffrer le disque dur.


%-------------------------------------------------
\section{Présentation cryptographique du chiffrement de disque}
Le chiffrement de disque vise à fournir 3 propriétés:
\begin{enumerate}
\item  Les données sur le disque doivent rester confidentielles.
\item  L’extraction et le stockage de données doivent être des opérations rapides.
\item  La méthode de chiffrement ne doit pas engendrer une perte d’espace disque (c’est-à-dire que la différence de taille entre texte clair et chiffrée est raisonnable).\\
\end{enumerate}

La première propriété exige de définir un attaquant qui n’a pas accès aux données en clair, mais qui a un accès physique au disque chiffré.
Cela suppose que l’attaquant peut:
\begin{enumerate}
\item lire à n’importe quel moment, le contenu brut des données du disque
\item chiffrer et stocker sur le disque n’importe quels fichiers de son choix
\item modifier des secteurs inutilisés sur le disque et demander leur déchiffrement\\
\end{enumerate}

Une méthode de chiffrement de disque fournit une bonne confidentialité, si la seule information que peut récupérer un attaquant sur un disque est de savoir si les données d’un secteur ont variés ou non.\\

La deuxième propriété exige de diviser le disque en plusieurs secteurs (habituellement 512 octets de long). Puis de les chiffrer et de les déchiffrer, indépendamment les uns des autres. Enfin à chaque tour de chiffrement et de déchiffrement, si les données doivent rester confidentielles, la méthode de chiffrement doit être non-déterministe. On ne veut pas que deux secteurs soit traités exactement de la même manière. Autrement un attaquant pourrait déchiffrer n’importe quel secteur. Il lui suffira de recopier un secteur chiffré sur un secteur inutilisé, et de demander son déchiffrement.\\

La troisième propriété n’est généralement pas soumises à controverses. Cependant, elle déconseille l’utilisation du chiffrement par flot. Pour une raison simple, le chiffrement à flot préconise de ne jamais utiliser deux fois la même clé (afin empêcher les attaques par un xor, sur 2 messages chiffrés ayant la même clé). Et ce cas pourrait intervenir si 2 secteurs sont chiffrés avec la même clé. Le seul moyen pour contrer ce cas serait une méthode de chiffrement pour stocker séparément des IV pour chaque secteurs du disque. Autrement dit une grosse perte d’espace, donc le chiffrement à flot est à proscrire.
L’alternative est le chiffrement par bloc. Cependant sa taille est généralement limitée à 128 ou 256 bits, cela est insuffisant pour couvrir un secteur entier. C’est pour cela, que l’étude du chiffrement de disque se fait principalement sur les modes d’opérations. Les modes d’opérations permettent d’augmenter la taille de chiffrement des blocs, ce qui permet de couvrir un secteur complet.
Les considérations déjà listées ci-dessus font que plusieurs modes d’opérations sont déconseillés. Le mode ECB qui ne peut être paramétré, et les modes de chiffrement par flot (comme les modes CTR ou OFB). Par contre les modes les plus recommandés sont ceux basés par exemple sur CBC (CBC, CBC-ESSIV ...).\\

Rappelons que ces trois propriétés garantissent la confidentialté, il est aussi possible de garantir l’intégrité d’un disque par le biais d’un chiffrement sur disque, qui met en place sur chacun des fichiers, un code MAC. Les codes MAC permettront de vérifier l’intégrité d’une donnée à un certain degré de menace (qui n’est pas une menace d’intégrité physique).\\

Par conséquent en analysant les exigences des 3 propriétés ci-dessus, la meilleure solution de chiffrement d’un point de vue théorique, aurait les propriétés suivantes:
\begin{itemize}
\item chiffrement par bloc
\item modes d’opérations qui ne chiffrent pas à flot
\item taille de clé d’au moins 128 bits
\item chiffrement non-déterministe
\item possibilité de mettre des codes MACs sur chaque fichier chiffré (facultatif)
\end{itemize}
L’intégrité des données n’est pas notre priorité, mais elle permet de rajouter une protection supplémentaire. Même si le but cherché ici est la confidentialité, il est toujours utile de savoir si le disque a été modifié ou non par un attaquant.


\section{Chiffrement de disque}

Le chiffrement consistera tout simplement à assurer la confidentialité des données présentes sur le disque dur, seules les personnes connaissant la clé de chiffrement seront capable d’avoir un accès aux données en clair. \\

Il aurait pu être possible d’utiliser des logiciels de chiffrement de fichiers tels que OpenSSL ou GnUPG, pour pouvoir juste chiffrer les fichiers jugés confidentiels sur l’ordinateur portable. Mais cette solution n’est pas viable lorsque l’utilisateur doit manipuler des centaines de fichiers, il ne va pas chiffrer manuellement tous les fichiers. Par conséquent nous avons besoin d’outils qui chiffrent les fichiers de manière automatique.\\
 
Le chiffrement de disque est une méthode permettant le chiffrement d’un support de stockage possédant un système de secteur addressable (Disque dur, clé USB ou SSD). Le chiffrement de disque permet de chiffrer soit l’ensemble du disque dur (FDE, Full Disk Encryption) soit seulement des partitions ou des volumes. Le chiffrement de disque rend les données confidentielles même si elles sont lues directement à partir du disque sans passer par le système d’exploitation. Car chaque bit du disque ou de la partition est chiffré.\\

Le chiffrement de disque peut-être implémanté de plusieurs façons:
\begin{itemize}
\item Implémentation logiciels, c’est un logiciel qui s’occupe du chiffrement
\item Chiffrement matériel effectué par le support de stockage, dans ce cas de figure les clés de chiffrement sont stockés sur ce support
\item Chiffrement matériel qui se base sur un élément de la carte mère (processeur ou carte enfichable) qui contient les clés de chiffrement du disque\\
\end{itemize}
\newpage
On distingue 2 familles de chiffrement disque:
\begin{itemize}
\item chiffrement complet de disque (FDE Full Disk Encryption) 
\item chiffrement de volume/partition
\end{itemize}


\subsection{Chiffrement complet de disque}
Le chiffrement entier du disque (Full Disk Encryption ou Whole Disk Encryption) est une solution logicielle ou matérielle de chiffrement complet d’un disque, comprenant le système d’exploitation. La partition amorçable du système d'exploitation étant aussi chiffrée, cela nécessite un système d'authentification au démarrage. Ce système d'authentification est géré par le gestionnaire de démarrage, lié au système de chiffrement de disque. Ce dernier peut permettre, outre l'authentification par mot de passe, la gestion matérielle de l'authentification. Par exemple par carte à puce, cela signifie que si quelqu'un veut utiliser le système d’exploitation, lire et/ou écrire sur les fichiers du disque, il devra d'abord s'authentifier auprès du système d'authentification, avant chaque démarrage du système d’exploitation.

\underline{Avantages}
\begin{itemize}
\item Tout ce qui est contenu dans l’espace de swap et dans les fichiers temporaires, est chiffré. Le chiffrement de ces éléments est important, car ils peuvent contenir des fichiers temporaires confidentiels en mémoire.
\item Avec un système de chiffrement complet de disque, chaque fichier est chiffré, il n'est pas laissé à l'utilisateur la possibilité de n’en chiffrer que certains. Ainsi l’utilisateur n’a pas à se préoccuper de penser à bien chiffrer les données importantes. Cela permet d'éviter les oublis involontaires de chiffrement de données confidentielles.\\
\end{itemize}

\underline{Inconvénients}
\begin{itemize}
\item Le déni plausible (cacher un fichier dans un autre fichier) est beaucoup plus difficile à mettre en oeuvre surtout pour les systèmes d’exploitation.
\item Perte complète des données en cas de perte des clés.
\end{itemize}

\subsection{Chiffrement de volume/partition }
Contrairement au chiffrement complet de disque englobant le système d’exploitation, le chiffrement de partition ou de volume est une opération qui permet de chiffrer uniquement des parties du disque. Cela peut être des partitions complètes (non-système) ou seulement de l’espace libre du disque. Dans le cas de la création d’un volume sur de l’espace libre du disque, le logiciel de chiffrement va créer un fichier chiffré d’une taille définie par l’utilisateur. Ce fichier est par la suite monté tel un disque sur le système d’exploitation et va permettre à l’utilisateur de réaliser toutes les manipulations de gestion de son espace de stockage qu’il désire tout comme avec un disque normal.

\underline{Avantages}
\begin{itemize}
\item Portabilité des fichiers d’un média de stockage à un autre.
\item Dissimulations des fichiers chiffrés, au sein d’autres fichiers.
\end{itemize}

\underline{Inconvénients}
\begin{itemize}
\item Possibilité d’écriture de données sensibles dans le swap.
\item Le système d’exploitation n’est pas protégé (par exemple face à un keylogger).
\end{itemize}

\subsection{Choix entre chiffrement complet et chiffrement de volume/partition}
Dans notre cas, nous souhaitons chiffrer une partition qui sera chiffré par l’application very\_secure\_trip. Puis nous voulons aussi que cette partition soit automatiquement effacée à chaque fermeture de l’application. 

Par ailleurs étant donné que nous récupérons des fichiers distants provenant du coffre-fort, les fichiers doivent transiter d’un système de fichiers à un autre sans problèmes. Ainsi il nous faut une solution portable. 

Dans notre cas de figure, la solution est le chiffrement de partition/volume. Car cette solution de chiffrement des données permet la portabilité des fichiers et ne chiffre pas l’application.

\section{Outils de chiffrement de volume/partition}
	Il y a beaucoup d’outils de chiffrement de volume/partition, nous nous limiterons à l’étude de 3 outils qui sont les plus représentatifs à nos yeux de cette solution de chiffrement.
	\begin{itemize}
	\item Encfs basé sur FUSE
\item Cryptsetup basé sur dm-crypt
\item BitLocker drive Encryption basé sur TPM
	\end{itemize}

\subsection{EncFS}
EncFS (Encryption File-System) est un système de fichier virtuel chiffré basé sur le module FUSE et divers modules du kernel GNU/Linux pour générer le système de fichier. 
Par ailleurs EncFS est un logiciel Open-Source de par sa licence GPL.

\subsubsection{Fonctionnement d’EncFS}
Grâce au module FUSE, le chiffrement est transparent, c’est-à-dire que ce soit un explorateur de fichiers, un éditeur de texte ou un shell n’importe quelle application, peut accéder au contenu déchiffré. Alors que les données, ne sont jamais stockées en clair sur le disque. 

FUSE (Filesystem in Userspace) est un module noyau Linux permettant d’implémenter un système de fichiers avec des options fonctionnelles dans l’espace utilisateur sans privilèges particuliers.

\enlargethispage{1.5cm}
\begin{center}
\includegraphics[height=18em]{../Resources/fuse-referencemodel.jpg}
\captionof{figure}{\emph{Fonctionnement d’EncFS avec le module Fuse}}
\end{center}

Le système de fichiers EncFS se présente comme un simple répertoire contenant des fichiers chiffrés où les noms de fichiers sont hachés. Pour accéder aux fichiers en clair il suffit de monter le dossier source chiffré (qui est en fait une partition) dans un autre dossier (qui sera le point de montage). Chaque fichier du point de montagne, sera le clair d’un des fichiers chiffrés du répertoire source.\\

Le chiffrement des fichiers se fait à l’aide d’une clé de partition/volume qui est stockée et chiffrée dans le répertoire source. Un mot de passe sera utilisé pour déchiffrer cette clé.\\

\underline{Avantages}
\begin{itemize}
\item Les fichiers chiffrés pourront être stockés sur d’autres systèmes de fichiers, sans être déchiffrés. Ils peuvent être stockés sur un service cloud, une clé USB ou des DVDs. Les services de stockage distant n’auront jamais accès aux données déchiffrés ou au mot de passe.
\item Une installation en quelques commandes et une utilisation basique avec deux commandes.
\item Il est possible de copier, de mettre à jour, ou de synchroniser un dossier, avec une autre copie de ce dossier (qui se situe sur une autre machine), sans avoir besoin de déchiffrer, ou même de rentrer un mot de passe. Ainsi des copies automatiques peuvent se faire de manière sécurisé par d’autres personnes.
\item L'utilisateur a le libre choix des répertoires.
\item Les volumes EncFS n’occupent pas une taille fixe. Leur taille varie au fur à mesure du nombre de fichiers retirés ou ajoutés dans le point de montage.
\item En cas de corruption de données, seuls les fichiers corrompus affecteront le fonctionnement du système de fichiers. De plus cette corruption de données peut-être facilement corrigée par un logiciel de récupération de données.\\
\end{itemize}

\underline{Inconvénients}
\begin{itemize}
\item Les volumes EncFS ne peuvent pas être formatés avec n’importe quel système de fichiers. Les systèmes de fichiers formattant des volumes EncFS doivent partager les mêmes caractéristiques et les mêmes restrictions que le système de fichiers contenant le répertoire source.
\item Quiconque ayant accès au répertoire source est en mesure de voir le nombre de fichiers chiffrés, leurs permissions, leur taille approximative, et la dernière fois qu’ils ont été modifiés ou exécutés.
\item Absence de déni plausible ou de volume caché.
\end{itemize}

\subsubsection{Création d’un dossier chiffré via EncFS}
On va créér un simple dossier chiffré par EncFS. Dans un premier temps on installe le paquet Encfs:\\
'\#': à faire en root\\
'\$': à faire en utilisateur normal

\lstset{backgroundcolor=\color{gris}, frame=tblr, language=sh}

\begin{lstlisting}
# apt-get install encfs fuse-utils module-assistant
\end{lstlisting}

Puis on installe et on charge ces modules:

\begin{lstlisting}
 # module-assistant prepare
 # module-assistant auto-install fuse
\end{lstlisting} 

On ajoute 'fuse' dans le fichier /etc/modules, puis on charge au moins une fois le module fuse et on ajoute l’utilisateur normal au groupe fuse.

\begin{lstlisting}
 # echo "fuse" >> /etc/modules
 # modprobe fuse
\end{lstlisting} 

On vérifie que l’utilisateur est bien dans le groupe fuse (fuse doit apparaître. Si ce n'est pas le cas, se délogger pour se reloguer ensuite)
\begin{lstlisting}
 $ groups
\end{lstlisting} 


Puis on créer un dossier qui servira pour le stockage du contenu chiffré, puis un dossier "point de montagne" dans lequel les fichiers déchiffrés sont accessibles. Créons par exemple ~/.stockage-encfs/ et ~/Documents/, puis créons le conteneur encfs. Le dossier de stockage est caché car il n'est pas utile de naviguer dedans, et il est donc inutile qu'il soit visible en permanence.
\begin{lstlisting}
 # mkdir ~/.stockage-encfs ; mkdir ~/Documents
 # encfs ~/.stockage-encfs ~/Documents
\end{lstlisting} 

encfs va nous poser des questions sur les options de création de la partition. Avec x on choisit nous-même nos paramètres, avec p on utilise les paramètres par défaut. p (mode paranoïaque est le mode le plus sécurisé).\\

\fcolorbox[gray]{0.1}{0.95}{
   \begin{minipage}{0.65\textwidth}
 Création du nouveau volume encrypté.\\
 Veuillez choisir l'une des options suivantes :\\
 entrez "x" pour le mode de configuration expert,\\
 entrez "p" pour le mode paranoïaque préconfiguré,\\
 toute autre entrée ou une ligne vide sélectionnera le mode normal.
   \end{minipage}%
}\\\\
\subsubsection{Paramètres de la création d’une partition chiffrée}
\begin{itemize}
\item Le choix des algorithmes de chiffrements symétriques parmi l’AES-CBC et le blowfish avec une taille de clé allant de 128 à 256 bits, et une taille de blocs allant de 64 à 4096 octets.
\item Les algorithmes d’encodage des noms de fichiers (encodage, sans encodage ou par flux c’est-à-dire que les noms de fichiers reste aussi court que possible).
\item L’ajout d’un IV pour l’encodage des noms de fichier à partir de leur chemin complet.
\item L’ajout d’un aléa de 8 octets dans chaque fichier, afin que le chiffrement des fichiers ne se fasse qu’avec un unique IV pour tous les fichiers, cela rend la clé de chiffrement plus difficile à casser.
\item Le codage des données d’un fichier dépend de son chemin complet. Si cette option est activée les liens symboliques ne sont pas supportés par le système de fichiers. De plus, en cas de renommage des fichiers, ceux-ci ne pourront plus être décodés à moins qu’EncFS ne renomme lui-même le fichier avec la clé originale.
\item L’ajout d’un code MAC de 12 octets sur chaque bloc, ce qui permettra à EncFS de prévenir la corruption ou la modification d’un fichier. Cette option engendre une baisse des performances, cependant on est certain que lorsque qu’un fichier n’est plus intègre, EncFS retournera une erreur de lecture.
\item Ajout d’octets aléatoires (de 0 à 8) à chaque en-tête de bloc. Cela pénalise les performances mais permet d’avoir des codes d’authentification différents pour chaque bloc.
\item Eviter d’écrire des blocs chiffrés quand des “files holes” (ce sont des espaces vides générés par un fichier) sont créés.
\end{itemize}

Ensuite il faut rentrer un mot de passe, qui permettra de monter le dossier chiffré (c’est-à-dire de le déchiffrer). A noter que le mot de passe peut-être changé ultérieurement avec encfsctl.

\subsection{Utilisation}
Pour accéder à la partition chiffrée et donc déchiffrer ses données, il faut monter la partition chiffrée avec encfs. Pour arrêter le chiffrement des données il suffit de démonter la partition chiffrée.
\subsubsection{Montage de la partition}
Pour accéder aux données en clair il suffit de réutiliser la même commande qu'au début, à savoir dans notre exemple : 
\begin{lstlisting}
 encfs /home/$USER/.stockage-encfs/ /home/$USER/Documents 
\end{lstlisting}
Contrairement à la première fois, EncFS détecte qu'une initialisation a déjà été faite sur ces deux répertoires, et se contente de demander le mot de passe pour débloquer l'accès au répertoire « de travail » (qu'il montera pour nous avec la commande fusermount).\\

Toute donnée créée, copiée ou déplacée en clair dans le répertoire de travail (ici, Documents) sera automatiquement stockées sous forme chiffrée dans le répertoire de stockage (ici .stockage-encfs). On parle de chiffrement à la volée.


\subsubsection{Démontage de la partition}
Pour ne plus pouvoir accéder aux données en clair, il suffit de démonter le répertoire « de travail », soit dans notre exemple : 
\begin{lstlisting}
 fusermount -u /home/$USER/Documents
\end{lstlisting}

Le répertoire des données en clair peut être changé à volonté. Il n'y a pas de lien définitif entre les deux répertoires. Il faut veiller toutefois à ce que :
\begin{itemize}
\item le nouveau répertoire ait bien été créé et soit vide
\item il y ait concordance entre le chemin de montage et celui de démontage
\end{itemize}

\subsubsection{Changement de mot de passe}
Il suffit de lancer la commande, avec comme paramètre le dossier chiffré.
\begin{lstlisting}
encfsctl passwd ~/.stockage-encfs
\end{lstlisting}

\section{Cryptsetup}
Par défaut Ubuntu détient un outil permettant le chiffrement des partitions, c’est Cryptsetup. Cryptsetup permet aussi la manipulation (montage/démontage/...) et la gestion de clé des systèmes de fichier LUKS (Linux Unified Key Setup spécification de chiffrement de disque sur linux). Cryptsetup est cependant conçu pour être utilisé en tant que root, et les utilisateurs qui veulent monter des systèmes de fichiers chiffrés devront obligatoirement être capables de le faire en root.

Cryptsetup était en charge de cryptoloop, l'ancien sous-système de chiffrement du kernel Linux (déprécié depuis), et est maintenant responsable de l'utilisation userspace de dm-crypt, qui pour sa part est entièrement kernel-space.  Ce qui signifie que Cryptsetup permet aux utilisateurs de communiquer avec le module noyau dm-crypt qui se charge réellement de chiffrer les partitions.

\subsection{dm-crypt}
dm-crypt est un sous-système transparent de chiffrement de disques dans le noyau Linux versions 2.6 et supérieur. Il est une partie de l'infrastructure device-mapper, et utilise des routines de chiffrement issues des API cryptographiques du noyau. 

Comme son nom l'indique, device-mapper est un système qui a pour but de mapper des block devices. Les block devices sont des fichiers de périphériques c’est-à-dire des fichiers disques dans /dev/, des systèmes de fichiers type LVM, ou des RAID logiciels. Son mode de fonctionnement est simple, à partir d'un fichier de périphérique il en crée un nouveau virtuel ayant des propriétés différentes. Par exemple, un disque partitionné via LVM apparaîtra comme un seul disque dans /dev, et device-mapper est requis pour pouvoir en voir les partitions (qui apparaîtront donc dans /dev/mapper).

%\enlargethispage{1.5cm}
\begin{center}
\includegraphics[height=34em]{../Resources/dm-crypt.jpg}
\captionof{figure}{\emph{Fonctionnement de Cryptsetup avec dm-crypt}}
\end{center}
Ainsi, dans le cas qui nous intéresse ici, device-mapper prend un système de fichier chiffré crée un périphérique virtuel non-chiffré dans /dev/mapper et déchiffre à la volée tous les accès disques à ce périphérique non-chiffré en les traduisant sur le système de fichier chiffré, le tout de manière tout à fait transparente pour les applications utilisant le disque en question.\\

\underline{Avantages}
\begin{itemize}
\item Supporte les standards actuels de chiffrement (entre autres l'AES-256).
\item Permet d'avoir plusieurs clés pour déverrouiller un volume.
\item Les clés peuvent être des mots de passe ou des fichiers binaires.
\item Permet la création interne de n’importe quel système de fichiers.\\	
\end{itemize}

\underline{Inconvénients}
\begin{itemize}
\item Requiert un volume/partition.
\item L'espace est réservé et limité.
\item Pas adapté à un chiffrement individuel (ex. /home).
\end{itemize}

\subsection{Création d’une partition chiffrée via cryptsetup}
\subsubsection{Options de chiffrement et de hash}
Il y a 3 principales options de chiffrement : l’option -c qui permet de spécifier l’algorithme de chiffrement du disque,  l’option -h qui permet de spécifier l’algorithme de hachage de la clé de hachage et -s spécifie la taille de la clé de chiffrement.

Pour pouvoir utiliser un algorithme de chiffrement ou de hash avec cryptsetup il faut que le module noyau correspondant soit chargé. Pour voir ce qui est actuellement chargé sur le système, il faut lancer:
\begin{lstlisting}
# cat /proc/crypto
\end{lstlisting}

Pour voir ce qui est disponible avec le noyau, au choix :
\begin{lstlisting}
# modprobe -l | grep crypto
# ls -l /lib/modules/$(uname -r)/kernel/crypto/
\end{lstlisting}
Pour charger un module particulier, il faut utiliser la commande modprobe.
\subsubsection{Initialisation de la partition}
Dans un premier temps on initialise le chiffrement de la partition. Ici on chiffre le disque en AES et la clé de chiffrement est haché par SHA256.

On effectue cette opération via cette commande:
\begin{lstlisting}
# sudo cryptsetup luksFormat -c aes -h sha256 /dev/sda5
\end{lstlisting}
Un passphrase va nous être demandé pour chaque accès à la partition chiffrée.

\subsubsection{Montage automatique de la partition}
Ubuntu intègre la gestion des volumes chiffrée LUKS en standard, ce qui permet de gérer de manière automatique le montage et le démontage des volumes (partitions) sécurisés. La configuration des paramètres du volume chiffré est dans le fichier /etc/crypttab et le montage du volume est de manière classique dans /etc/fstab.
Un exemple de chiffrement du dossier /home:

Modifier le fichier /etc/crypttab :
\begin{lstlisting}
# <target name> <source device>         <key file>      <options>
home /dev/hda7  none    luks
\end{lstlisting}
Modifier /etc/fstab pour le volume qui nous intéresse : 
\begin{lstlisting}
# /etc/fstab: static file system information.
#
# <file system> <mount point>   <type>  <options>       <dump>  <pass>
/dev/mapper/home        /home   ext3    defaults        0       1
\end{lstlisting}
La clé d'ouverture du volume chiffré vous sera demandée au démarrage de la machine si la partition est montée automatiquement. 
\subsubsection{Montage et démontage manuel de la partition}
Pour monter la partition chiffrée on ouvre la partition avec crypsetup:
\begin{lstlisting}
# sudo cryptsetup luksOpen /dev/hda7 home
\end{lstlisting}
puis on la monte avec (si le format du système de fichiers est ext4):
\begin{lstlisting}
# sudo mount -t ext4 /dev/mapper/home /mnt/
\end{lstlisting}
puis démontage et fermeture du volume chiffré : 
\begin{lstlisting}
# sudo umount /mnt
# sudo cryptsetup luksClose home
\end{lstlisting}

\section{BitLocker Drive Encryption}
BitLocker Drive Encryption est une spécification de protection des données développée par Microsoft, qui fournit le chiffrement de partition. BitLocker est inclus dans les éditions Entreprise et Intégrale de Microsoft Windows 7, et dans les éditions Professionnelle et Entreprise de Microsoft Windows 8. Le chiffrement sur les partitions est du AES 128 ou 256 bits.

BitLocker fournit trois modes d'opération. Les deux premiers modes requièrent un composant matériel cryptographique appelé TPM (Trusted Platform Module), et évidemment un BIOS compatible.

Le premier mode est \textit{Transparent Operation Mode}. C’est un mode d'opération transparent dans lequel l'utilisateur n'a pas à s'identifier lors de la phase de pré-boot (avant l'exécution du BIOS).

Le deuxième mode est \textit{User Authentication Mode}. Ce mode requiert que l'utilisateur s'identifie (par exemple avec un périphérique USB). 

Le troisième mode ne requiert pas de composant matériel TPM, il requiert une clé USB et nécessite que l'accès à un périphérique USB soit possible avant le chargement du système d'exploitation.

\subsection{TPM}
Le module de plate-forme sécurisée (TPM) est une puce matérielle conçue pour permettre aux ordinateurs d'atteindre des niveaux plus élevés de sécurité.  Il est appelé à être intégré sur les cartes mères des ordinateurs, et autres équipements électroniques et informatiques, conformes aux spécifications du Trusted Computing Group (consortium d’entreprise visant à sécuriser les équipements et communications informatiques).
%\enlargethispage{1.5cm}
\begin{center}
\hspace{-3cm}
\includegraphics[height=30em,width=35em]{../Resources/TPM.png}
\captionof{figure}{\emph{Schéma d'un module TPM}}
\end{center}
Il s'agit d'un composant passif. Cela signifie qu'il ne peut pas donner d'ordre à l'ordinateur tel que bloquer le système, ou surveiller l'exécution d'une application. Toutefois il permet facilement de stocker des clefs de chiffrement de manière très sécurisée.

\underline{Avantages}
\begin{itemize}
\item La taille du disque crypté est illimitée.
\item Le chiffrement à la volée est ici appliqué.
\item Une authentification forte est assurée à l’aide d’une puce TPM ou d’une clé USB.\\	
\end{itemize}

\underline{Inconvénients}
\begin{itemize}
\item L’utilisation de cette fonctionnalité est limitée car il peut fonctionner uniquement sur Windows 7 ou Windows 8. 
\item Les partitions ne sont compatibles qu’avec des partitions développées par Microsoft.
\end{itemize}

\section{Outil retenu}
Parmi les trois outils, nous n’avons retenu qu’une seule solution, EncFS. EncFS est la solution la plus adaptée à notre problème.

    Dans un premier temps, notre choix s’est porté sur EncFS pour sa facilité de mise en place. Il suffit d’installer le paquet et de sélectionner un dossier pour pouvoir accéder à la partition chiffrée. Contrairement à Cryptsetup qui demande à l’utilisateur de créer au préalable une partition pour pouvoir la chiffrer par la suite. Dans notre cas cette opération est difficile à mettre en place dans l’application very\_secure\_trip. 

En ce qui concerne BitLocker Encryption, cette solution avait le mérite de permettre une authentification forte, et de pouvoir stocker un nombre illimité de fichiers. Mais cette solution n’est pas open source et n’est pas compatible Linux, donc nous ne pouvions l’utiliser sachant que notre application est développée sur un système d’exploitation Linux.

Par ailleurs, EncFS a été préféré à Cryptsetup car il permettait de chiffrer des dossiers, ce qui était adapté à notre application. Puis EncFS permettait d’avoir une partition de taille illimitée, ce qui n’est pas le cas de Cryptsetup. 

Enfin EncFS a un autre avantage, il permet d’assurer l’intégrité des fichiers par l’ajout de codes MACs. Cela n’augmente pas la confidentialité mais améliore la sécurité globale du produit.

\section{Précisions Supplémentaires}
    Plusieurs questions se posent après le chiffrement de volume/partition via EncFS. Où sont stockés les fichiers en clair ? Où est la clé de chiffrement du volume/partition chiffré ? Et enfin, si les informations sont dans la mémoire vive, est-il possible de les récupérer même après extinction de l'ordinateur ?
    
\subsection{Chiffrement dans la Ram}
La solution Encfs serait vaine, si le montage de partition des informations en clairs se faisait dans le disque dur. En effet, il suffirait à un attaquant de récupérer ces informations à l'endroit du disque où s'est effectué le montage.
Ainsi pour éviter cette situation, il est nécessaire que les fichiers en clairs ne transitent pas par le disque dur.
\\
Dans notre cas, EncFS n'effectue les opérations de déchiffrement et de chiffrement que dans le noyau. Lorsque l'utilisateur souhaite accéder au dossier déchiffré, le dossier n'existe pas réellement sur le disque dur, il n'y a seulement qu'une partie des fichiers déchiffrés dans le noyau. \\
Or le noyau linux est monté dans la RAM, par conséquent à chaque extinction du système les fichiers déchiffrés sont effacés.

Voici un extrait du code de Encfs:\\
main.cpp
\begin{lstlisting}
fuse_operations encfs_oper;
	....
    encfs_oper.getdir = encfs_getdir; // deprecated for readdir
    encfs_oper.mknod = encfs_mknod;
    encfs_oper.mkdir = encfs_mkdir;
    ....
\end{lstlisting}

Un système de fichier virtuel est créé avec des opérations propres à un système de ficher. En occurrence ici le système de fichiers virtuels est la partition/volume déchiffrée.
\subsection{Stockage de la clé de chiffrement}
En réalité, il n'y a pas de clé de chiffrement principale sur une partition volume. Le seul élément qui est conservé est une clé dérivée du mot de passe. Par la suite, une clé aléatoire de chiffrement est choisi pour chaque bloc chiffré.
\\
Cette clé dérivée du mot de passe se situe dans un fichier xml (.encfs6.xml) de la partition chiffrée. La fonction qui dérive la clé est basée sur une fonction de hachage. A la saisie du mot de passe, la clé est agrandie, puis est comparée avec la valeur de la clé dérivée stockée dans le fichier xml. La clé dérivée se calcule en une demi-seconde, cela permet de limiter les attaques brutes-force sur le mot de passe.
\\
Voici la structure du fichier .encfs6.xml présent dans la partition chiffrée. Il contient toutes les informations nécessaires à la génération de la clé dérivée et à la génération des clés de chiffrement des blocs chiffrés.
\begin{lstlisting}
<boost_serialization signature="serialization::archive" version="9">
<cfg class_id="0" tracking_level="0" version="20">
.....
<encodedKeySize>52</encodedKeySize>
<encodedKeyData>
C5x5lCZMY41qw7bizCxgVdvZFaPKY0l4MRV028vPOQZLuhMIJOSghAwdmg3cSMzEuJXqA==
</encodedKeyData>
<saltLen>20</saltLen>
<saltData>IWFR8TSVtdFp/YpqEHaQVMOjvjg=</saltData>
<kdfIterations>772987</kdfIterations>
<desiredKDFDuration>3000</desiredKDFDuration>
.....
</cfg>
</boost_serialization>
\end{lstlisting}

Voici un extrait de code du fichier SSL\_Cipher.cpp
\begin{lstlisting}
CipherKey SSL_Cipher::newKey(const char *password, int passwdLength,
        int &iterationCount, long desiredDuration,
        const unsigned char *salt, int saltLen)
{
...........
        if(PKCS5_PBKDF2_HMAC_SHA1(
.............
  
    initKey( key, _blockCipher, _streamCipher, _keySize );
    return key;
}
\end{lstlisting}
   
La dérivation de la clé est basée sur PBKDF2 (Password-Based Key Derivation Function 2). Ce dernier est une spécification de PKCS \#5 v2.0, qui utilise des codes HMACS et SHA-1 pour dériver le mot de passe.
\subsection{Cold boot attack}
Une attaque reste possible pour récupérer les informations contenues dans la mémoire vive, mais elle est difficilement envisageable après un vol de matériel.

Il faudrait refroidir la mémoire vive, puis sachant qu’à faible température la mémoire vive conserve les informations qu'elle contient durant quelques secondes (cf. rémanence de données) même après une fermeture de l’ordinateur, il est alors possible de lancer un programme de dump de la mémoire vive. On pourrait ainsi récupérer les fichiers déchiffrés qui ont été placé dans la mémoire vive. 

\section{Conclusion}
Durant cette étude nous avons cherché à savoir s’il était impossible pour un attaquant de récupérer des données sur un disque dur, lorsqu’il a un accès physique. En fin de compte, on recherchait une solution face à des attaques hors-ligne.

Sans chiffrement de disque, l’attaquant pourra toujours récupérer aisément les données. Par conséquent la meilleure solution pour garder ses données confidentielles reste de chiffrer son disque.

Le chiffrement de disque reste une solution cryptographique. Donc si l’attaquant arrive à casser l’algorithme de chiffrement il pourra réussir à déchiffrer les données. Mais si l’algorithme de chiffrement est un algorithme de chiffrement symétrique par bloc avec une longueur de clé d’au moins 128 bits, et un mode ne permettant pas le chiffrement par flot, il sera très difficile pour un attaquant de casser le chiffrement. Pour ce type de chiffrement, un algorithme (utilisés par EncFS) est recommandé, l’AES-CBC en 256 bits. 
Avec cette algorithme, la confidentialité des données sur disque sera assuré. 
Afin de pouvoir implémenter correctement cette solution dans notre application \\ very\_secure\_trip, le meilleur outil de chiffrement de volume/partition est selon notre étude EncFS.

Même si la partition déchiffrée se situe dans la mémoire vive, gardons à l’esprit que celle-ci peut aussi délivrer des données par une cold boot attack. 

Ainsi, il existe bien des solutions pour garder ses données confidentielles sur disque, même en cas d’accès physique. Ces solutions peuvent être très efficace, si elles sont employées correctement. 
\newpage
\section{Source}
\underline{Chiffrement théorique de disque:}
\begin{itemize}
\item \href{http://clemens.endorphin.org/nmihde/nmihde-A4-ds.pdf}{http://clemens.endorphin.org/nmihde/nmihde-A4-ds.pdf}
\item \href{http://www.fsl.cs.sunysb.edu/docs/integrity-storagess05/integrity.html}{http://www.fsl.cs.sunysb.edu/docs/integrity-storagess05/integrity.html}
\end{itemize}

\underline{Liste des outils de chiffrement de disque:}
\begin{itemize}
\item \href{http://www.artiflo.net/2009/08/question-sur-le-chiffrement-de-disque}{http://www.artiflo.net/2009/08/question-sur-le-chiffrement-de-disque}
\end{itemize}

\underline{Encfs:}
\begin{itemize}
\item \href{http://la-vache-libre.org/chiffrer-ses-documents-avec-encfs/}{http://la-vache-libre.org/chiffrer-ses-documents-avec-encfs/}
\item \href{http://www.ict.griffith.edu.au/anthony/info/crypto/encfs.hints}{http://www.ict.griffith.edu.au/anthony/info/crypto/encfs.hints}
\item \href{http://doc.ubuntu-fr.org/encfs}{http://doc.ubuntu-fr.org/encfs}
\item \href{http://www.linux-france.org/lug/gulliver/ml-archives/avril-2005/msg00438.html}{http://www.linux-france.org/lug/gulliver/ml-archives/avril-2005/msg00438.html}
\end{itemize}

\underline{Cryptsetup:}
\begin{itemize}
\item \href{http://wxcafe.net/posts/07/10/13/le-chiffrement-de-partition-avec-dm-crypt-et-device-mapper/}{http://wxcafe.net/posts/07/10/13/le-chiffrement-de-partition-avec-dm-crypt-et-device-mapper/}
\item \href{http://www.ordinoscope.net/index.php/Informatique/Softwares/Dm-crypt}{http://www.ordinoscope.net/index.php/Informatique/Softwares/Dm-crypt}
\item \href{http://www.linuxpedia.fr/doku.php/expert/systeme\_chiffre\_luks\_pam\_cryptsetup}{http://www.linuxpedia.fr/doku.php/expert/systeme\_chiffre\_luks\_pam\_cryptsetup}
\item \href{http://doc.ubuntu-fr.org/cryptsetup}{http://doc.ubuntu-fr.org/cryptsetup}
\end{itemize}

\underline{BitLocker:}
\begin{itemize}
\item \href{http://rohos-fr.com/2012/11/bitlocker-et-rohos-mini-\%E2\%80\%93-une-alternative-gratuite-au-cryptage}{http://rohos-fr.com/2012/11/bitlocker-et-rohos-mini-\%E2\%80\%93-une-alternative-gratuite-au-cryptage}
\end{itemize}

\underline{Précisions supplémentaires:}
\begin{itemize}
\item \href{http://searchsecurity.techtarget.com/definition/cold-boot-attack}{http://searchsecurity.techtarget.com/definition/cold-boot-attack}
\item \href{http://www.arg0.net/encfs}{http://www.arg0.net/encfs}
\item \href{https://unix.stackexchange.com/questions/28887/how-to-understand-the-filesystem-concepts-used-by-encfs}{https://unix.stackexchange.com/questions/28887/how-to-understand-the-filesystem-concepts-used-by-encfs}
\end{itemize}
\end{document}
